{
    "463": {
        "problem": "채권과 주식 투자에 대한 설명으로 가장 적절한 것은?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "주식투자자와 채권투자자 모두 기업에 대한 의결권을 가진다.",
            "채권투자자는 주로 기업의 이익에 대한 배당권을 청구함으로써 이자를 지급받는다.",
            "주식투자자는 투자 원금에 대한 상환청구권을 가진다.",
            "채권은 주식과 달리 일반적으로 원리금의 현금흐름 스케줄이 사전에 정해져 있다."
        ],
        "answer": "4",
        "solutionDetail": "채권은 보통 의결권을 가지지 못한다. 그리고 채권은 보통 주식과 달리 이익배당권이 없는 대신 원리금상환청구권을 가진다."
    },
    "465": {
        "problem": "채권이 은행예금과 비교하여 다른 점으로 가장 거리가 먼 것은?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "채권은 매입 후 만기 전에 언제든지 시장에서 사고 팔 수 있다.",
            "채권을 사고팔 수 있다는 것은 매일매일의 가격이 존재한다는 뜻이다.",
            "채권은 은행뿐 아니라 정부, 공기업, 주식회사 등 발행처가 다양하다.",
            "모든 채권은 만기 전에 중간중간 정기적으로 이자를 지급한다."
        ],
        "answer": "4",
        "solutionDetail": "채권에는 중간중간 이자를 지급하는 이표채 뿐만 아니라 이자를 복리로 모아서 만기일에 한꺼번에 지급하는 복리채가 있다."
    },
    "466": {
        "problem": "채권에 대한 설명으로 가장 거리가 먼 것은?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "일반적으로 원리금의 현금흐름 스케줄이 미리 정해진다.",
            "일반적으로 주식과 달리 기업의 이익을 배당받을 권리가 없다.",
            "시장거래가 가능하기 때문에 만기 이전에도 아무런 손실 없이 투자원금 회수가 가능하다.",
            "발행자가 자금을 조달하기 위해 발행하는 채무증서 성격의 유가증권이다."
        ],
        "answer": "3",
        "solutionDetail": "채권은 만기일 이전에도 유가증권시장에서 자유롭게 거래할 수 있다. 그러나 거래 시점의 시중금리와 발행자의 채무상환능력 따라 거래가격이 변동되며 결정되기 때문에, 투자 원금의 손실이 발생할 수도 있다"
    },
    "476": {
        "problem": "채권의 투자수익률에 대한 설명으로 가장 거리가 먼 것은?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "복리는 발생한 이자가 원금과 함께 재투자되어 추가적인 수익이 창출되는 방식이다.",
            "단리는 일정기간 동안 원금에 대해 일정 비율만큼의 수익이 창출되는 방식이다.",
            "단리 투자 시 이자는 원금×수익률× 투자기간으로 단순 계산된다.",
            "같은 5%의 수익률일 경우, 일반적으로 복리 투자는 단리 투자에 비해 투자자에게 불리하다."
        ],
        "answer": "4",
        "solutionDetail": "단리는 투자 원금에 대해 일정 비율만큼의 수익만 창출되는 반면, 복리는 투자 원금에 대한 수익이 재투자되어 추가적인 수익이 창출된다."
    },
    "479": {
        "problem": "국내채권의 신용등급에 대한 설명으로 가장 거리가 먼 것은?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "정부에서 발행한 국채, 한국은행에서 발행한 통안채는 통상 무위험 채권으로 간주된다.",
            "회사채의 신용등급은 AAA등급에서 D등급까지, 총 18개의 등급으로 세분된다.",
            "지방채는 일반적으로 무위험채권으로 간주되어 신용등급을 부여받지 않는다.",
            "일반적으로 A 이상의 등급을 투자등급이라 하고, 그 미만의 등급을 투기등급이라 한다."
        ],
        "answer": "4",
        "solutionDetail": "국내채권의 경우, 일반적으로 BBB 이상의 등급을 투자등급이라 한다"
    },
    "480": {
        "problem": "발행주체에 따른 채권의 종류에 대한 설명으로 가장 거리가 먼 것은?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "지방채는 지방자치단체가 특수 목적의 자금을 조달하기 위해 발행하는 채권이다.",
            "회사채는 상법상의 주식회사가 발행하는 채권이다.",
            "통안채는 한국은행에서 발행하는 채권으로, 국채의 일종이다.",
            "특수채는 국가의 보증이나 신용보강을 수반함으로써 대부분 AAA등급을 부여받으며, 채무이행능력에 따라 하위 등급을 부여받기도 한다."
        ],
        "answer": "3",
        "solutionDetail": "통안채는 정부와는 독립된 기관인 한국은행에서 발행하는 채권으로 금융채로 분류되며, 정부에서 발행하는 국채와는 구분된다"
    },
    "481": {
        "problem": "금융투자상품의 투자수익을 연 단위의 복리이자율로 환산하여 서로 다른 종류의 금융투자상품들 간의 투자수익률을 비교할 수 있는 투자판단지표로 가장 적절한 것은?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "기간수익률(금리)",
            "실질이자율(금리)",
            "명목이자율(금리)",
            "실효수익률(금리)"
        ],
        "answer": "4",
        "solutionDetail": "실효금리는 원금 대비 총 투자수익을 연 단위의 복리이자율로 환산한 값으로, 투자기간이나 특성이 상이한 투자자산들의 수익을 비교할 수 있다."
    },
    "491": {
        "problem": "<보기>의 (    ) 안에 들어갈 말로 가장 적절한 것은?",
        "problemDetail": [
            "일반적으로 경기가 좋아지면 주가는 상승하나 채권 가격이 하락하고, 반대로 경기가 나빠지면 주가는 하락하나 채권 가격이 상승한다. 이는 경기라는 변수에 대해서 주식과 채권 가격이 (         )이기 때문이다."
        ],
        "problemSelect": [
            "상관계수가 1",
            "상관계수가 0",
            "상관계수가 마이너스",
            "상관계수가 플러스"
        ],
        "answer": "3",
        "solutionDetail": "상관계수는 -1부터 +1까지 산출되며, +1은 완전히 같은 방향으로 움직이는 것을, -1은 완전히 반대 방향으로 움직이는 것을 의미한다. 상관계수가 마이너스 라는 것은 대체로 반대방향으로 움직인다는 것을 의미한다."
    },
    "502": {
        "problem": "군중심리는 주식시장이 급격히 오르거나 떨어질 때 자주 작동하여 시장을 과열시키거나 쉽게 얼어붙게 한다. 이러한 군중심리에 대한 설명으로 가장 거리가 먼 것은?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "남들이 주식으로 돈을 벌었다는 소식이 들리면 소외감이 커져 군중심리가 발동한다.",
            "경험이 적은 금융투자자이거나, 자신감이 없는 금융투자자일수록 군중심리에 현혹되지 않는다.",
            "군중심리에 빠지는 것은 다른 이들과 다른 결정을 내리는 것보다, 그들과 함께하는 것이 더 마음이 편하고 쉽기 때문이다.",
            "사회에 순응하고 싶어하는 인간의 본능 때문에 대다수와 다르게 행동함으로써 군중에서 소외되고 싶지 않아 군중심리가 생긴다."
        ],
        "answer": "2",
        "solutionDetail": "군중심리의 기저에는 사회에 순응하고 군중에서 소외되고 싶지 않은 인간의 본능이 깔려 있다. 이에 따라 남들이 투자를 통해 돈을 벌었다거나 하면 거기서 소외되지 않게 투자에 뛰어든다. 경험이 적은 금융투자자이거나, 자신감이 없는 금융투자자일수록 군중심리에 더 취약하다."
    },
    "505": {
        "problem": "금융상품 투자 시 '과거의 운용실적이 미래의 수익을 보장하지 않습니다'라는 문구는 다음 중 어떤 행동편향을 방지하기 위한 것인가?",
        "problemDetail": null,
        "problemSelect": [
            "손실회피 편향",
            "사후확증 편향",
            "매몰비용의 오류",
            "과거추세지속가정 편향"
        ],
        "answer": "4",
        "solutionDetail": "과거의 운용실적이 미래의 수익을 보장하지 않는다는 것은 투자의사 결정을 할 때, 과거의 수익만을 보고 앞으로도 그런 수익이 지속될 것이라고 판단하는 것은 위험하다는 것을 알리는 것이다. 과거의 수익은 미래의 수익을 담보하는 대표성이 있는 것이 아닌데 앞으로도 과거처럼 수익이 날거라고 믿고 행동하는 과거추세지속가정 편향을 막기위한 것이다."
    }
}